<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="zh-CN"><id>/Blog/</id><title>桌沿奇思</title><updated>2021-02-13T13:14:47.275784+08:06</updated><author><name>All rights reserved by XieZhuoYan.</name><email>xiezhuoyan1999@hotmail.com</email></author><link href="/Blog/" rel="alternate"/><generator uri="https://lkiesow.github.io/python-feedgen" version="0.9.0">python-feedgen</generator><logo>/Blog/static/newlogo.png</logo><subtitle>欢迎来到谢卓彦的个人作品集。</subtitle><entry><id>/Blog/archives/money-equals-happiness/</id><title>有钱=快乐，成立吗？</title><updated>2021-02-13T13:14:47.276032+00:00</updated><author><name>谢卓彦</name><email>xiezhuoyan1999@hotmail.com</email><uri>https://desksideideas.github.io/Blog/</uri></author><content>&lt;p&gt;今晚来聊一下人生吧——有钱和快乐是个什么关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们常常会把有钱等同于快乐，但是无论是小说还是现实都告诉我们，似乎不是这样子的。新闻经常报道一些名人（出名通常意味着比较富有）罹患抑郁症或者选择轻生，即使没有这么极端，也会有“富人的烦恼”：我依然有想买的买不到，只不过这种比较昂贵罢了；我很担心哪一天我破产了，那我会崩溃的；我的子女来争财产，子女之间一点感情都没有··· ···&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然这种烦恼我们可能暂时遇不到，但是我们可以设想一下，假设某一天我的资产达到了八位数，然后····呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我今天看书的时候，突然想透了一个道理。说出来不怕您笑话，可以探讨一下：财富从来不直接等于快乐，而是提供了更多能够让我们快乐的可能性。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有点费解？我来举个栗子🌰吧。让我们回顾一下从小到大让我们真心感觉快乐的时刻，是哪些呢？我想，应该是诸如&lt;code&gt;我们能和朋友出去旅游、吃到好吃的东西、得到了我们一直想要的东西（比如玩具、数码产品）、我们的兴趣爱好取得了进展（比如考到了钢琴十级、体育比赛夺冠）&lt;/code&gt;之类的时刻吧。即使我们收到了红包很开心，往往也是因为我们能够用这笔钱做一些我们想做的事情，才感到开心的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;发现了吗？这些快乐的原因，和钱不直接相关，但是和我们的兴趣爱好直接相关——只有我们热爱的，才会让我们感到由衷的开心。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但是也别忘了，兴趣爱好，往往离不开金钱的支撑。绝大多数爱好是“烧钱”的，比如摄影、旅游，区别不过在于烧钱的程度罢了。没有资金支持，肯定是无法坚持的。这个时候，“有钱”的意义体现出来了——钱能够为我们的快乐来源提供经济支撑。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想，这是为什么很多人盲目、单纯追求财富，到头来反而觉得空虚无比的原因——他们不理解财富对他们自己的意义所在。每个人都有自己想“有钱”的理由，不妨思考一下，对你来说，财富意味着什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果不好好琢磨一下这个问题，我想，财富对自己是没有意义的，那只不过是用更多的金钱去填补人无限的欲望，却发现根本填不满，我们永远都有想要却又买不着的东西。真正的快乐来源于自身，别忘了这一点！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上是我的一些观点和想法，如果你有反对意见或补充观点，欢迎留言或私信。&lt;/p&gt;
</content><link href="/Blog/archives/money-equals-happiness/" rel="alternate"/><published>2020-03-09T10:34:00+08:06</published></entry><entry><id>/Blog/archives/Self-discipline-50-days/</id><title>自律50天，这种生活真的很爽</title><updated>2021-02-13T13:14:47.276002+00:00</updated><author><name>谢卓彦</name><email>xiezhuoyan1999@hotmail.com</email><uri>https://desksideideas.github.io/Blog/</uri></author><content>&lt;p&gt;哈喽，我是&lt;strong&gt;猪猪&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天想聊一下，从2月10日到今天的大约50天时间里，我的生活以及我的感受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;疫情的爆发很突然，病毒从华南海鲜市场一路狂奔到全世界各个角落，改变了全世界人民的生活。但是，仔细想想，除了直接受到影响的患者、医生、一线工作人员等人以外，&lt;strong&gt;对于绝大多数人，尤其是学生而言，只不过是把在家呆的日子延长罢了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想说明什么？我想说的是，&lt;strong&gt;如果你本来的假期就规划得一塌糊涂，甚至没有规划，那你这段时间只会感到无限的空虚、无聊，并且无比渴望回到学校（并非指回学校不好，而是指这些人在没有目的和方向地生活，因此长期渴望“有人告诉我怎么做、做什么”）。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相反，如果本身就对假期有所安排的人，或者对自己未来的人生有一个大概的方向，疫情之下，他或她所需要做的，不过是把原计划稍加调整，或者直接延长，然后继续认真地完成计划。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这50天以来，我的计划有过不断地微调，到目前为止大概是这样的：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.notion.so/92f7b92999424291812d267811387728"&gt;猪猪的计划表&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简单地说明一下，每个番茄钟是25分钟，中间会休息5-10分钟。Day1指每周一、三、五是，Day2指每周二、四、六，每周日的计划额外列出来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你问，这么多任务，累不累啊？我的回答，&lt;strong&gt;如果我们真的有心做某件事情，其实根本不会觉得累。只会觉得自己每天都在进步。看到自己的成长，其实是一件很愉快的事情！&lt;/strong&gt;你可以回想一下，自己有没有曾经很热爱某样事物，比如追星、打球、画画等等，那种热爱的感觉会让你觉得难受吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;让我再回想一下以前的假期：我经常是趴在床上，打开电视剧一看就是一整天，而且还很不耐烦，经常是2倍速观看。一个假期结束的时候，我不仅不记得我到底做了什么，甚至连天天看的电视剧主角名字都有点遗忘了！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;截至今天的50天里，我看完的书籍到目前为止有10本，每一本都有作笔记或者写一点感想。这样子能让我更好、更长久地记得自己到底读了什么、作者到底讲了什么。当然啦，之后不断地复习和重温依然是必不可少的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且，现在我对文学类书籍的兴趣没有以前那么强烈，相反，我对成长类、科普类、历史类、理财类书籍的兴趣大大提升了。虽然我依然认为文学类书籍举足轻重，&lt;strong&gt;但不得不承认的是，非文学类、实用型的书籍（比如我刚刚列举的几种）对个人成长的帮助要明显、直接得多。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且，我以前很懒得运动，现在也渐渐地找到了健身的魅力。虽然离“八块腹肌”还远得很，却也开始觉得自己的手臂变得有点强壮💪了，哈哈！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;想要改变自己的第一步，应该是作出行动。哪怕是再微小的行动，也能让我们有发现更好的自己的机会和动力。&lt;/strong&gt;如果你想读很多书，那不妨从每天读10分钟书开始。如果你想有腹肌，那不妨从每天下楼锻炼10分钟开始。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《富爸爸穷爸爸》里面讲过一句话，&lt;strong&gt;富人和中产阶级之间的差距在于自律的程度。&lt;/strong&gt;关注自己的未来，认真花时间在自己的未来上面，有所自律，才能有更广阔的天地。&lt;/p&gt;
</content><link href="/Blog/archives/Self-discipline-50-days/" rel="alternate"/><published>2020-03-30T16:50:00+08:06</published></entry><entry><id>/Blog/archives/don-t-get-ruined-by-this-sentence/</id><title>「别让孩子输在起跑线上」，毁了多少人的成长观</title><updated>2021-02-13T13:14:47.275972+00:00</updated><author><name>谢卓彦</name><email>xiezhuoyan1999@hotmail.com</email><uri>https://desksideideas.github.io/Blog/</uri></author><content>&lt;p&gt;不知道什么时候开始，&lt;strong&gt;“别让孩子输在起跑线上”&lt;/strong&gt;，成为了各种教育机构、私立学校的广告语。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为广告语，这句话是很成功的——直击家长内心深处的担忧，再用一句亲切的否定式呼吁，让家长的思绪和钱包被一波带走。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是&lt;strong&gt;如果作为一种价值观，这句话真的糟透了。&lt;/strong&gt;猪猪我每次看到这句话，都恨不得拿刷子三下五除二把它给涂抹干净，这句话就像是前几年流行的“成功学”一样令人作呕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么这么说？听我来好好说道说道。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;童年不是用来起跑的&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;童年的广度，决定了孩子未来处世的深度和态度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;举一个比较极端的反例，1966年8月1日，25岁的查尔斯·惠特曼爬到了美国得克萨斯大学奥斯汀分校的塔楼顶端，开枪射杀了46人——而他，原本是工程学学生、美国海军曾经的神枪手！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;科学家后来展开了调查和研究， 采访了得克萨斯州26名谋杀犯。布朗发现，包括惠特曼在内，&lt;strong&gt;绝大多数杀人犯都有两个共同点：来自于暴力家庭；童年时从未像其他孩子那样玩耍。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而在另一组对6000人采访的数据显示：如果在儿童时代不能无拘无束地玩耍，孩子长大后有更大几率会不快乐，难以适应新环境。即便成年后，人们仍会受益于幼年时的自由玩耍。童年“玩够了”将对未来的创造力、幸福感、社交能力、应对压力的能力等带来深远的益处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;诚然，现代社会竞争压力很大，但&lt;strong&gt;对于0-12岁之间的孩子来说，这个社会的就业压力、经济下行等压力都暂且与他们无关。&lt;/strong&gt;好父母的一个重要特征，正在于此，帮助孩子们抵御和承担外界的压力，并引导他们认识并爱上这个绿色的星球——《美丽人生》里的爸爸，即便身在地狱，也要让孩子相信身在天堂，这样的父爱，怎么能不令人动容？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作为一个刚刚来到这个“美丽新世界”的孩子，应该做的是，用最直观的器官去感受这个世界。&lt;/strong&gt;比如，用视觉，去旅游、踏青、郊游；用触觉，去运动、攀爬、触摸；用嗅觉、听觉，去探索自然等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从宏观层面，建立起孩子对这个世界的认知，能够反过来让未来的他们更好地探索世界，激发自己的潜能。相反，如果直接让他们从小一头扎进微观的编程、奥数等领域，孩子们以后的思维，很有可能就被困住了——不知道怎么换一个角度去认识世界、认识自我。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到认识世界和认识自我，就要换一个角度来批判开头的那句话了。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;人生没有跑道线&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“别让孩子输在起跑线上”暗示着，世界是存在既定的、有迹可循的、明确的跑道的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无可否认，小学到高中的时候，看起来是有跑道线的，甚至极为明确——&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;目标明确：小升初、中考、高考&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;方法明确：学好语数英政史地物化生体···&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;标准明确：考上好大学就是成功，考不上就是失败&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;虽然这种体系客观上能够保障绝大多数人受到基础教育，不至于成为文盲。但一定程度上抹杀了大多数人的选择能力——&lt;strong&gt;如果从小到大都不需要作出重大的人生选择，那成年后的未来，又怎么能够理性、冷静地作出一些抉择呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如，大学之后，很多人没有想好考研与否对自己的意义，一股脑冲进考研大军。两三年后毕业，没有想好自己到底应该做什么、喜欢做什么，一股脑冲进求职大军。最后越长大，越糊涂，自己到底在做什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;很多人都没有明白，人生从来没有跑道线。人生像是一个宽大的森林，分出了无数的幽径和小道，有些路很多人走过，有些路很少人走过，有些路从来没人走过。这都不重要，重要的是自己能不能走出属于自己的那条路，让自己能够有干劲、幸福感、满足感的一条路。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社会上绝大多数的成功者，都是另辟蹊径者。比如乔布斯、比尔盖茨辍学，马云不顾舆论“不看好”而做互联网等等。要强调的是，我举出个例是为了证明规律——不盲目地随波逐流才能找到属于自己的快乐和成功，个例往往是不可复制的，规律确实可以学习的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;说到这里，不随波逐流、有独立思考、有冷静分析、有自己的热爱，才能获得自己真正认可的“成功”，不是吗？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;成长是一个漫长的过程，真正有智慧的人会让自己保持终身学习和终身成长。狭窄的“人生跑道”观念，该丢弃了。享受童年，未来才有童年可以回忆。享受成长，人生才会精彩且甘甜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是猪猪，一只特立独行的猪猪。&lt;/p&gt;
</content><link href="/Blog/archives/don-t-get-ruined-by-this-sentence/" rel="alternate"/><published>2020-04-01T18:48:00+08:06</published></entry><entry><id>/Blog/archives/still-using-baidu-in-2020/</id><title>2020年了，你还在「百度一下」吗？</title><updated>2021-02-13T13:14:47.275940+00:00</updated><author><name>谢卓彦</name><email>xiezhuoyan1999@hotmail.com</email><uri>https://desksideideas.github.io/Blog/</uri></author><content>&lt;p&gt;最近，我发现我一个大学成绩很好的朋友，不仅一直在用「百度」搜索，而且电脑主页甚至还是「2345网址导航」这种上个年代的浏览器主页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure style="flex: 99.33774834437087" &gt;&lt;img width="1500" height="755" src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2020/png/807531/1601448416256-a0efb5ec-f0e4-4be1-8c4a-fe12a7731050.png?x-oss-process=image%2Fresize%2Cw_1500" /&gt;&lt;figcaption&gt;https://cdn.nlark.com/yuque/0/2020/png/807531/1601448416256-a0efb5ec-f0e4-4be1-8c4a-fe12a7731050.png?x-oss-process=image%2Fresize%2Cw_1500&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，是我的错误观念先入为主了：我以为，成绩更优秀的人，应该懂得「搜索」对自己的影响有多大，并因此学会改善和优化自己的搜索体验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，事实证明，我之前的想法是错误的。在百度一统国内江山的这些年，很多人除了百度以外，并不知道其他搜索引擎的存在。「百度一下」俨然已经成为了搜索的唯一代表。有时候，连我这个已经弃用百度4年的人，都会下意识地让别人去「百度一下」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不仅如此，我的那位朋友，甚至分不清「浏览器」和「搜索引擎」的区别。我相信，这应该不是个例。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在这篇文章里，我会告诉你为什么一个更好的搜索引擎那么重要，以及为何我们应该放弃百度、使用必应，并在最后给出一个简单的指引，让我们在手机、平板、电脑上都能获得最佳的搜索体验。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;&lt;strong&gt;重要性&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;谨慎起见，我依然想前面提到的两个关键词做一个介绍。我们不妨把「搜索引擎」想象成一个「帮你找东西的机器人」，不同的机器人呈现给你的寻物结果，自然不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而「浏览器」，则是这个机器人的外壳。我们可以更换很多很多的外壳，就像很多人喜欢购买、更换手机壳一样。但是，换汤不换药，只要你使用的机器人还是同一个，那么在搜索结果上，浏览器就不会带来很大的差别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，外壳与外壳之间，还是有很大差别的：有些外壳上贴满了小广告，有些外壳允许自定义装饰，有些外壳简约、大气、舒适，不一而足。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;话题收回，让我们继续。常见的搜索引擎，主要有百度、必应、谷歌、搜狗、雅虎、360……真正值得提及的，只有前三个。但是由于特殊原因，最好用的谷歌搜索在大陆地区无法访问。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;因此，留给我们、用以替代百度的最佳选择，只剩下由微软公司提供的「必应」搜索了。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;空口无凭，不妨通过对比来进一步了解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我必须指出：请不要再轻视你用的搜索引擎了！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对不熟悉、不了解、有困惑的人、事、物，在网上搜索，是我们再熟悉不过的行为了。大家不妨翻一下自己过去一周的搜索记录，看看自己到底对互联网世界提出了多少问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们已经离不开网络搜索了。当一个东西成为我们最常用的事物时，我们就应该开始关心它的质量了。难道我们会用一个粗糙的草团，当作每晚睡觉用的枕头吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你的答案是否定的，那我们就应该给予搜索引擎以同样的重视。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不仅如此，这其中还有一个「不忘初心」的问题。当「上网搜索」以其便捷性和快速性，全面代替字典、百科全书等更专业的检索方式时，我们不应该抛弃「初心」——对搜索结果的专业性要求。当年对新华字典查询结果毫无保留的信任，你还记得吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;别忘了，搜得快不是我们的目的，准确、有效、靠谱才是我们进行一次搜索，想要获得的体验。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而这正是百度应该被批评的最致命缺点——搜出来的结果鱼龙混杂、难以分辨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;迎面走来的是一次书籍搜索结果的对比。按下搜索键后，百度呈现的前两条结果都是广告——这占据了手机几乎80%的版面。而必应提供的页面里，最专业、重要的结果——百科、豆瓣、知乎——正好在前三条，没有一条是广告内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure style="flex: 55.97014925373134" &gt;&lt;img width="1500" height="1340" src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2020/png/807531/1601451106225-1635bedf-5dcb-4827-99fa-d7c7d4ba0509.png?x-oss-process=image%2Fresize%2Cw_1500" /&gt;&lt;figcaption&gt;https://cdn.nlark.com/yuque/0/2020/png/807531/1601451106225-1635bedf-5dcb-4827-99fa-d7c7d4ba0509.png?x-oss-process=image%2Fresize%2Cw_1500&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来，让我们再看看肚子饿想做饭时的搜索结果。百度提供的前两条依然是广告内容（大众点评、小视频聚合），直到看不见的第三条才是百度百科。而必应提供的依然是相对专业的内容，百科、美食中国、美食天下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure style="flex: 55.97014925373134" &gt;&lt;img width="1500" height="1340" src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2020/png/807531/1601451432114-6d4cdc7d-37a4-4a81-b342-b2c4c8766680.png?x-oss-process=image%2Fresize%2Cw_1500" /&gt;&lt;figcaption&gt;https://cdn.nlark.com/yuque/0/2020/png/807531/1601451432114-6d4cdc7d-37a4-4a81-b342-b2c4c8766680.png?x-oss-process=image%2Fresize%2Cw_1500&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次是对一些英文内容的搜索结果。这是一本英文书籍，百度提供的前三条中，第二条的结果比较靠谱，但是最重要的首条和第三条依然不够准确。而相比较而言，必应的搜索结果十分精确，第一条是这本书的英文官方网站，第二条是豆瓣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;值得一提的是，必应毕竟是由美国的微软公司提供的，英文搜索结果肯定比百度要准确不少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure style="flex: 55.97014925373134" &gt;&lt;img width="1500" height="1340" src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2020/png/807531/1601451660159-5d33c469-01c5-41e1-87a2-c34e45917b47.png?x-oss-process=image%2Fresize%2Cw_1500" /&gt;&lt;figcaption&gt;https://cdn.nlark.com/yuque/0/2020/png/807531/1601451660159-5d33c469-01c5-41e1-87a2-c34e45917b47.png?x-oss-process=image%2Fresize%2Cw_1500&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不仅如此，我还想给大家呈现一下搜索首页。百度首页充斥着无关的广告和资讯，右上角、搜索框下，都是广告。而广告之下则是一大堆新闻——一大堆让我们分神的内容。很有可能，当我们打开浏览器10分钟后，才突然一拍脑袋——诶，我刚刚搜什么来着？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相比之下，必应的搜索首页非常大气。背景是每日更新的图片，而且没有任何广告和资讯，让我们能够直接专注于搜索本身。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure style="flex: 55.97014925373134" &gt;&lt;img width="1500" height="1340" src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2020/png/807531/1601451042867-21fbbd3f-d7a8-40ef-b020-92fe51840125.png?x-oss-process=image%2Fresize%2Cw_1500" /&gt;&lt;figcaption&gt;https://cdn.nlark.com/yuque/0/2020/png/807531/1601451042867-21fbbd3f-d7a8-40ef-b020-92fe51840125.png?x-oss-process=image%2Fresize%2Cw_1500&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不仅如此，有时候用着用着，百度就会弹一个「臭不要脸」的窗口出来——快来下载臣妾吧！相比之下，必应自始至终都不会有这种「突脸」行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure style="flex: 27.993779160186627" &gt;&lt;img width="1440" height="2572" src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2020/png/807531/1601452112620-79c08b0e-19b0-4e78-b6ab-e3dfe1eb4879.png" /&gt;&lt;figcaption&gt;https://cdn.nlark.com/yuque/0/2020/png/807531/1601452112620-79c08b0e-19b0-4e78-b6ab-e3dfe1eb4879.png&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;篇幅有限，无法详尽列举。如果还有兴趣多了解一点「百度搜索」的无耻之处的同学，请移步知乎问题&lt;code&gt;为什么很多人都说百度是家缺德的公司？&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;&lt;strong&gt;实操&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;了解搜索对我们自己有多重要是第一步，「弃暗投明」才是更重要的一步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于iPhone、iPad、Mac用户，设置非常简单。只需要进行如下更改即可：&lt;code&gt;设置→Safari浏览器→搜索引擎→必应&lt;/code&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于安卓手机用户，浏览器的选择则非常重要。很多国内浏览器只支持使用国内的搜索引擎，而非百度的国内搜索引擎也不过半斤八两罢了。我推荐使用&lt;code&gt;夸克浏览器、神奇浏览器、Via浏览器&lt;/code&gt;。这三个浏览器都可以在设置中进行更改，将搜索引擎改成必应。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于WIndows电脑用户，浏览器的选择依然重要。&lt;code&gt;Chrome和Edge浏览器&lt;/code&gt;都是最佳选择。我们同样可以在这两个浏览器的设置里找到搜索引擎，并且修改为必应。&lt;/p&gt;
</content><link href="/Blog/archives/still-using-baidu-in-2020/" rel="alternate"/><published>2020-04-18T18:48:00+08:06</published></entry><entry><id>/Blog/archives/how-to-set-goals-scientifically/</id><title>既然从来没人告诉过你，怎么科学设立目标，那就让我来教会你！</title><updated>2021-02-13T13:14:47.275905+00:00</updated><author><name>谢卓彦</name><email>xiezhuoyan1999@hotmail.com</email><uri>https://desksideideas.github.io/Blog/</uri></author><content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当当当当！欢迎来到“学会科学设定目标”小课堂&lt;/strong&gt;！我们从小到大都在不断地设立目标，小时候可能是要攒够十块零花钱买某个心爱的玩具，长大了可能是希望自己成功获得某个证书。但是，好像从来没有人教我们如何去认识目标、正确树立目标、更好地执行目标，以及学会放弃不适合我们的目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我花了两天时间，终于整理出这一份近万字的小指南啦。这些知识大多来自海蒂·格兰特·霍尔沃森的《成功，动机与目标》中，我认为最有价值的部分。这本书对我的帮助超级大！因此，如果你时间充裕，我依然大力推荐你去读一读这本书。书中有很多生动的例子，会加深理解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;当然，如果你时间不足，花15-20分钟读完本文，应该也足够我们未来制定更科学、合理的目标和计划了！文中很多例子将由小猪来陪我们度过，快跟上小猪的步伐吧！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;目录&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、关于目标，你需要知道这些&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;01 什么是目标？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;02 什么是思维模式？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;03 为什么别拿“天赋不够”当挡箭牌？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、了解目标的种类&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;01 目标界的四大金刚&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;02 选择合适的“金刚”护体&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、目标的燃料：人类的三种基本需求&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、学会执行目标&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;01 怎么制定有强执行力的计划？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;02 自控力&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;03 聪明地乐观着&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;五、学会坚持，也要学会放弃&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;01 学会坚持&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;02 学会放弃&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OK！正文开始啦！&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;一、&lt;strong&gt;关于目标，你需要知道这些&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;01 什么是目标？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在定目标的时候，我们很喜欢说“我要做到最好！我要努力取得很高分！我要成为很厉害的人！”仔细想想，这种目标的最大问题除了过于自信，还有太模糊。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“最”、“很”、“第一”等形容词，确实能给我们一种气势磅礴的感觉，但也同样让我们处在云里雾里——太飘！我们对成功的过度幻想和现实的落差，会让我们更加丧失动力去取得微小的进步。而正是微小的进步，积累起来才能达成目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且，这些话说了，约等于没说。怎么才能做到最好、取得高分或成为很厉害的人？实际上，靠的是每天做最简单而又最“枯燥”的事情，比如，小猪每天花30分钟练习口语，才有可能在三个月后的英语口语考试取得高分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，一个科学合理的目标应该具有下列特征：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;目标要明确、具体——越详细越好，比如每天花多久做某事。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;目标要艰巨，而且具有可能性——目标要比我们当前的水平稍微高一点、难一点，但只要我们努力，就一定能做到。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;02 什么是思维模式？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;为什么做计划的时候很美好，但临近执行的时候自己却往往无法操作？很简单，因为在制定计划和执行计划之间存在一个时间差，我们会因为时间差而对同一个目标有着完全不一样的思考模式。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;对于遥远的计划，我们会用为什么模式思考问题——&lt;/strong&gt;这个计划的长远好处、有趣程度、成功之后的回报等。也就是说，制定计划的时候，我们净想着这个计划多么有意义、多么能够帮助我们存在等。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;对于临近的计划，我们会有是什么模式思考问题——&lt;/strong&gt;这个计划完成的可能性、具体步骤、难易程度等。也就是说，执行计划的时候，我们净想着做事的时候有多累、有多无聊了。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;举个栗子🌰哈，对于新年的减肥计划，我们在制定的时候往往只会思考到：减肥对健康和形体很有益，如果我瘦下来会很好看，我一定会减肥成功的！但是该行动的时候，我们往往只会想到：要下楼跑步半小时，得换上运动装，回来还得洗澡，而且天气好热，好麻烦不想去了··· ···&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;两种思考模式各有好处&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;“是什么”模式让我们能够更好地安排目标和防止拖延时间。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“为什么”模式能让人更有动力、专注回报。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;因此，总结一下不同的情况应该怎么思考——&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;根据事情的难易程度。越难，越应该倾向于使用是什么；越简单，越应该倾向于使用为什么&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;根据时间的远近程度（即开始计划到开始行动的时间）。距离现在越近，越应该倾向于使用是什么；越远，越应该倾向于使用为什么&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;03 为什么别拿“天赋不够”当挡箭牌？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;科学家们经过多年的教育学实验，确认了智商（或者聪明程度）在人的一生中的重要程度远不如努力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们的聪明程度能够决定做一件事时感到的难度，但完全无法决定我们解决困难的方式&lt;/strong&gt;。比如，一道高考数学题，小硕觉得比较简单，小猪觉得很难，但是小猪却能做到迎难而上、解决问题，小硕却有可能因为掉以轻心而失分。把数学题的情况放大到人生的数十年，会给“相信天赋更重要”和“相信努力更重要”的人带去不同的结果，而这个结果，往往是后者优于前者。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;二、了解目标的种类&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;01 目标界的四大金刚&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;没错。目标界也有四大金刚！每种目标都可以归类到某一金刚麾下。了解目标的分类，能够帮助我们选择恰当的策略和思维模式去执行目标。目标大致能分为两大类、四小种：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;进步型和表现型&lt;/strong&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;进步型目标&lt;/strong&gt;，重在自己的进步和成长，比如真正学会某种技能。
即使我们遇到困难、怀疑自己，也不容易放弃，而是坚信自己能够通过解决困难获得成功。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;表现型目标&lt;/strong&gt;，重在表现自己取得的成绩、自己的聪明，比如班里前三名、业绩第一名等。
通常具有“要么达标，要么失败”的特征，会削弱人们面临困境时的灵活性。但是有助于我们在关键时刻表现得更优秀。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;长期来说，进步型目标要比表现型目标更有利我们成长&lt;/strong&gt;。举个例子，假设小猪在学习或工作中遇到了困难，如果小猪是表现型选手，那向他人求助或者提问题，相当于承认自己不行、不懂、不会，这会导致小猪不想请教他人，但不请教又无法进步，这便形成了困局。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但如果小猪是进步型选手，他便知道，请教他人能帮助自己真正学会知识或技能，因此，小猪即使感到害臊和不好意思，也能大胆地去求助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，虽然长期来说进步型目标略胜一筹，但对于短期目标，比如课堂上的小竞赛，其实表现型目标会给人更强的赋能哦。具体怎么选择，会在后文详细说明。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;进取型和防御型&lt;/strong&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;进取型目标&lt;/strong&gt;，重在自己能够获得成就和收获，比如为了更好的职位而考某一证书。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;防御型目标&lt;/strong&gt;，重在承担自己的责任，或不要失去某种东西、不要犯错，比如为孩子挑选护具、为了不要失业而去考某一证书。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;这两种目标各有优劣。进取型目标能够带给我们更大的幸福感和获得感，防御型目标虽然有悲观色彩，但这种悲观能够让我们保持警惕，防止错误和意外发生。同样地，具体怎么选择，会在后文详细说明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;值得注意的是，追求不同的目标时，我们会被不同的例子鼓舞。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;追求进取型目标时，我们更喜欢看到正面、积极、成功的榜样，这会给我们一种进取的方向。比如，当小猪想要在学校取得好成绩，有一个学霸作为榜样更能给他鼓励。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，在追求防御型目标时，情况恰恰相反，我们需要负面教材来警示我们承担责任、不要出错。比如，小猪如果一旦考不到某个证书，公司就会炒他的鱿鱼、另请高明。因此，相比看到留任的同事，当小猪看到以前因为资历不够被辞退的同事时，会更有动力抓紧时间复习，顺利取得证书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;最佳的策略是：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;如果是长期目标，选择防御型，更能帮助我们抵御诱惑。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;如果是短期目标，选择进取型，更能帮助我们保持乐观心态。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;用进取逼近目标，聚焦于收获。一旦达到目标，用防御进行维持，免得前功尽弃。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;02 选择合适的“金刚”护体&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;根据不同的情形，我们应该选择不同的目标：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.&lt;strong&gt;当我们觉得简单时&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;表现型目标&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;进取型目标&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;比如我们想让自己每天喝够八杯水，这个时候，可以将“喝水”设为上述两种目标，一是通过在家里放一个小黑板，喝一杯水就划一笔，家人就可以看到我们的进步；二是告诉自己这个任务很简单，对我们很有益，我们保持喝水的习惯也就慢慢养成了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.&lt;strong&gt;当我们觉得没有动力时&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;使用为什么思考&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;防御型目标&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;比如我们很想每天花30分钟在英语学习上，可是总是没有动力。那么，一是，我们先用“为什么”模式思考，告诉自己英语流利的好处；二是，我们采取防御型目标，告诉自己保证英语成绩的重要性，来避免我们拖到快睡觉了还没有开始，而是选择每天早上就把30分钟花在英语上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.&lt;strong&gt;当我们发现困难重重时&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;确定一个具体的目标&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;使用是什么思维&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;进步型目标&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;防御型目标&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;比如我们要想学会投资、理财，这是一个很大的课题，我们往往会感到无从下手。那么，一是，我们先将大事化小，确定一个具体的目标，如先把《富爸爸穷爸爸》看完；二是，再用“是什么”思维，告诉自己每天的任务是读10页书就好；三是用进步型目标，告诉自己学会投资不是为了炫富，而是为了自己更好的生活；四是用防御型目标，告诉我们当今社会经济的不稳定，我们应该通过学习理财、投资来守住我们金钱的底线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.&lt;strong&gt;当我们觉得诱惑难以抵抗时&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;使用为什么思考&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;防御型目标&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;诱惑太多真的是现代社会的最大问题所在！比如我们总是想看会儿手机、刷微博、玩游戏的时候，我们就应该用“为什么”思维，告诉自己当前的任务的好处、重要性；紧接着，用防御型目标建立起警觉意识，如果不完成手头的作业、工作可是有后果的。这样子，诱惑的魅力就小很多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.&lt;strong&gt;当我们需要快速完成时&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;使目标侧重于进步把注意力放在扩大战果，而不是避免损失时，你会加快动作&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;有时候我们会“临门一脚”，赶工完成作业或任务，这种时候我们常常将注意力放在扩大战果上，可是研究显示，如果我们把注意力放在追求进步本身，动作会更快，最后的实际效果会更好。虽然这样子听起来简单，但做起来还挺难的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6.&lt;strong&gt;当我们需要追求完美时&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;使目标侧重于防御&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;这就没什么好说的啦，如果我们必须追求完美，那小心翼翼的保守是绝对没有问题的。这种情况下，建立防御型目标是很有好处的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7.&lt;strong&gt;当我们需要灵感时&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;进取型目标&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自发的目标&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;有时候我们需要跳出框架、天马行空的灵感，比如写作、绘画、设计等等。我们应该将关注点放在进取上，想到潜在的收获，而不是顾及损失的时候，我们的抽象思维和乐观精神会一起工作，给我们带来灵感。对了，如果这是一种自发设立的目标，比如自己想要画一幅画，而非老师布置的作业，那么灵感可能会更多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8.&lt;strong&gt;当我们想要享受过程时&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;使用进步型思维&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自主选择的目标&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;享受过程是非常重要的。我们可能总是对未来抱有太大的期待，而忽略了现实的感受。采用进步型思维，选择自己热爱的目标，享受自己真正的成长过程！&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;三、目标的燃料：人类的三种基本需求&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;科学家研究认为，我们人类有三种与生俱来的需求，只有当某一种或多种被满足的时候，我们才能感到幸福和满足。它们分别是：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;关联感&lt;/strong&gt;：与他人相关及相互关怀的渴望。如结识朋友、巩固关系、回报社会。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;胜任力&lt;/strong&gt;：提高自身能力使人有所作为。如发展技能、学习新东西、个人成长。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;自主权&lt;/strong&gt;：关于选择和组织自己人生经历的自由。如自己选择的大学、职业道路，会让我们更加有激情和活力。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;这三种需求都能成为我们进步的动力，我们在树立目标的时候，应该尽量将目标与某一种或多种基本需求挂钩。比如小猪要健身，就要跟胜任力和自主权挂钩——让自己更健壮，也让自己以后能健康，不用天天跑医院。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;机智的你猜一下，这三种基本需求里，那一种动力最强？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没错，就是最后一种——自主权！&lt;strong&gt;当我们的目标是我们亲自选择的，我们内心的动力简直就是澎湃而激荡着的&lt;/strong&gt;。有一个例子特别好玩：小猪在房间里，正准备打开教材复习，这时候小猪的妈妈刚好走进来，催促他快点学习。结果，本来打算学习的小猪，突然就不想学习了。你想想，你是不是也常常会遇到这种心理状态？这其实就是一种自主权被剥夺后，动力丧失的体现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;自主权其实是很脆弱的，容易被相关奖励、他人监控、限期、威胁等所摧毁。是的，连奖励都会打碎我们的自主权&lt;/strong&gt;。有一个故事是这样的：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小猪的家后面有个草坪，可是草坪总是被一群调皮的少年霸占着踢足球。如果强迫他们离开，他们肯定不会乖乖听话。于是小猪就过去跟他们说，如果他们每天下午都来这里踢足球，他就每天都奖励他们20元。少年们当然很高兴，又能踢球又能拿钱。就这么连着过了3天之后，小猪突然说，他没法再提供每天20元了，但是他依然希望能看到他们在这里踢足球。少年们很气愤，没钱还想让我们在这里踢球？于是他们就走了，很长一段时间都没有出现在草坪上。安静的草坪重新属于小猪了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也就是说，如果正向奖励或负面压力与我们的目标密切相关，一旦这种外在的压力消失，我们就会丧失继续完成目标的动力。更好的办法是，使用与表现不相干的奖励，或者是意外的奖励。比如，准备一个小纸盒以及很多纸条，每张纸条上写一个小奖励，比如看剧20分钟、玩游戏20分钟等，然后揉成一团放进盒子里。每当我们完成一个小目标，就可以从里面随机拿一个奖励纸条出来。这样子我们既有动力去完成目标，也不会被奖励“绑架”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然提到奖励，那就要提醒大家：&lt;strong&gt;一定要不要把与当前目标相冲突的行为作为奖励的内容&lt;/strong&gt;。有点拗口？其实就是不要在自己运动之后，奖励自己一块大蛋糕；不要在学习的间隙，奖励自己玩游戏；不要在学习理财小有成就的时候，奖励自己去商店剁手。这样常常导致我们的目标被打败，更好的做法是用不相干的内容作为奖励，比如自己今天有好好地运动半小时，就奖励自己看电视剧20分钟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，我们一生的很多选择，都不一定出于我们的真心，尤其是经济尚未独立的青少年时代。科学家的研究发现，&lt;strong&gt;真正的选择自由没那么重要，重要的是自己拥有选择自由的感受，哪怕是微小或虚幻的感受。这就需要我们进行内化&lt;/strong&gt;。内化的意思，就是将外界强加给我们的目标，变成我们内心认可的目标。这种目标至少要满足关联感或胜任力中的一种，如果是杀人越货的目标，想必我们是无法内化的。我们可以通过理解目标的重要性、了解目标对自己的帮助等方面，试着从心底里认可这个目标。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;四、学会执行目标&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;01 怎么样让目标更有执行力？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们有可能犯下很多不同的错误，但最常见的错误便是错失及时行动的机会&lt;/strong&gt;。想象一下，我们每天起床后，洗漱完吃早饭，然后一看表发现离上课时间还有20分钟，你会怎样安排这段时间？其实，很多事、很多目标都能填满这20分钟——简单的运动、付账单、整理衣柜、回个电话、查收电子邮件、打扫房屋或叠叠衣服。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么你究竟要把时间分配给哪个目标呢？这些事都很重要所以可能并不容易做出选择。于是你仔细考虑一番，决定了一个目标，然后开始思考实现目标的方式。你是要通过散步、仰卧起坐还是做瑜伽来达到运动目标呢？你是要通过清理碗筷、拖地还是收拾散落满屋的玩具来达到打扫房屋的目标呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;等你再决定了方式以后，一半时间已经没了。这时也许你会告诉自己：算了吧，没时间了然后一屁股坐到椅子上开始刷起了朋友圈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每当有机会完成某个目标的时候，我们都会选择做其他事或其他目标。从根本来说，这是没有做好一个具有执行效力的计划的必然结果。那么，什么样的计划具有强执行力呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一个有效的计划应该清晰地阐明行动的细节、时间、地点以及方法&lt;/strong&gt;。这样做，不仅可以节省自制力的消耗，而且还能有效抑制不利行为。一个非常简洁又高效的公式是——&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“如果··· ···，就··· ···。”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;千万别小瞧这个简单的句子，这个公式首先能帮助我们执行计划&lt;/strong&gt;。比如，小猪很想减肥，那么他的计划不应该是“我要减肥我要瘦！”，而应该是“如果现在是下午五点半，那我就换上运动装，去小区楼下跑步20分钟。”这句话包含有减肥所需的细节、时间、地点以及方法。一旦达到了条件，我们的大脑就会催促我们去做这件事——没什么好犹豫的，照做就行了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这个公式还能帮助我们抵消诱惑和障碍的不良影响&lt;/strong&gt;。我们执行目标常常会遇到诱惑和障碍，比如减肥时的甜食，就是难以迈过的坎。很简单，套用同样的公式：“如果我看到甜食并且想吃它，我就原地做两个俯卧撑，并在心里告诉自己肥胖的危害。”虽然画面有点滑稽，但最终的效果肯定是不错的——只要我们乖乖地照做就好了。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;02 保护自控力，就是在保护我们的目标&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在执行环节，就涉及到自控力的问题了，有本叫做《自控力》的书，也很推荐大家去阅读。在这里直接分享几个小知识点：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;自控力就像肌肉：每天的很多事情都在用它，因此它其实很容易乏力，一定不要过于自信，要尊重自制力的局限性，自制力没有我们自己想象中的强大。但同样地，它也能够通过锻炼来增强&lt;/strong&gt;。比如每天克制自己说粗口、提醒自己挺直腰板等，一切需要打败一些冲动或欲望的行为，都可以训练自制力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;同样地，我们还有一些技巧能防止自控力的消耗：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;停止于开始之前：如果你拆开了一包薯片，还指望自己吃两片就停嘴，是不可能的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;遵守提前定好的计划。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;使用前文提到的“为什么”模式思考。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;进行自我监控，看看哪些地方做得好、哪些做得不好，将理想的自己与现实作对比。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;千万不要同时进行两件需要强大自制力的事情。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果自己做的还不错，就犒劳一下自己。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这些行为可以帮助自控力更快恢复：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;目标感染，想想那些自制力很强的人多强大、多自信。可以寻找一两个偶像，比如彭于晏。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;放松自我，比如做冥想、瑜伽。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;小礼物，收到别人送的小礼物，肯定是很开心的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;观看喜剧视频，但时间别太久了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;思考或写下对你来说最重要的观念以及为何重要。简单的写作会有意外的收获。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;摄入一点糖分，注意：这不是长久之计，但可以偶尔使用。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;03 聪明地乐观着，防御地悲观着&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;其实，对完成目标保持乐观，有两种情况：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;一种是盲目的乐观，觉得自己一定能做到。这种乐观的底气，来自于一些不在自己控制范围内的事物，比如运气。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一种是聪明的乐观，相信自己能够成功，但是中途不会一帆风顺，要付出努力才能达到目标。这种乐观的底气，来自于自己的努力、完备的计划，和对局面的把握。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以，我们一定要分清楚，“相信自己能成功”和“相信自己能轻易成功”之间的差异。适当的乐观是好事，但我们更应该坚信：通向成功的路上必然不会一帆风顺。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;对完成目标最好的态度，是“聪明地乐观着，防御地悲观着”。意思就是我们既要相信自己能够在历经波折后取得成功，也要随时警惕和小心路上的诱惑、障碍。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，很多人的问题可能是非常悲观，觉得自己得过且过、一事无成，其实没有必要这么想。每个人都有自己希望达成的目标，不一定非得是富有、功成名就，也可能是健康、平安等等。我们可以通过下列方式增加乐观：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;当我们怀疑自己的能力时，我们要挑战自己的假设——我们追求的这个目标，真的与能力有关吗？或许，勤奋、困难中的坚持、好的策略更重要？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们回想一些过去自己的成功经验，来激励自己。每个人肯定都有一些做得好的经验，无论是童年、青少年还是毕业之后，任何成功经验都能激励自己进步。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;使用“如果···就···”计划来随时识别和战胜消极想法。前面已经提到啦。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;构想成功的过程，但是不要构想成功本身。比如，我们的目标是成为富豪，那我们就不要想自己每天开豪车、住别墅，而是应该构想自己在创业的路上的各种机遇和挑战，来激励自己。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;五、学会坚持，也要学会放弃&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;01 学会坚持&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;其实前面已经提到了很多帮助坚持的做法。在这里引入一个概念——耐磨度。最后能够达成目标的人，往往是耐磨度高的人。耐磨度，就是长期坚持和高效投入的结合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;此选择一些有利于提高耐磨度的目标，也是很重要的。进步型目标，以及我们自主选择的目标，或者二者的结合，就是我们的不二之选。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再次，既然成功的路上常常有波折，那就意味着我们经常会面临挫折和失败。&lt;strong&gt;我们需要总结挫折和失败，才能更好地前进。当我们总结失败原因的时候，有一点是几乎可以肯定的：绝对不是自己的天赋不够！我们应该考虑自己的努力程度、策略、面对困境时的坚持等方面，而不要总觉得自己天生不行。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;02 学会放弃&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;学会放弃，也是一种很重要的能力。就像学会说“不”一样，如果我们不会拒绝他人，那最终的结果必然是我们的生活一团忙乱，为他人而活。学会在适当的时机放弃某些目标，也是为了更好地达成其他目标。这里的关键是，&lt;strong&gt;我们应该为了好的理由而放弃某个目标，而不是随随便便就宣告自己的失败。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怎么样才算一个好的理由？心理学家认为有两点：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;时间和精力有限&lt;/strong&gt;。这一点对于参加工作的父母最有说服力，一旦忙工作，又要带小孩，那结果往往是两边都心不在焉。这个时候，就应该作出抉择：要么专注工作、请保姆照顾小孩；要么专注孩子、另谋一个轻松的职位或工作。鱼与熊掌，不能兼得。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;达成目标的代价过大&lt;/strong&gt;。有的时候，事态的发展超出我们的控制。举个例子，比如小猪小时候的梦想是成为影视明星，在读大学的时候真的有机会，小猪抓住机会、逐渐成为热门明星之一，但是，他发现私人时间和空间几乎不复存在了。这个时候，如果小猪更渴望拥有私生活，那么他就可以选择退出娱乐圈，另谋职业。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;当然了，放弃目标有时候没那么简单。比如前面提到的小猪当明星，这可能是个很痛苦的决定，毕竟要放弃的是童年的梦想。但是，必须看到，解脱的能力对于我们个人的幸福感是很重要的，我们要慎重考虑。试着回答下列问题：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我觉得达到目标的困难或代价是什么？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我能做到达到目标所需的行动吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;达到目标的代价会让我闷闷不乐吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我有替代目标吗？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;最后一点很重要，&lt;strong&gt;当我们下定决心放弃目标后，一定要有替代目标&lt;/strong&gt;。比如小猪不当明星了，就将健身教练视为下一个目标，既能保持身材，又能传播健身知识，不比成为明星差。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;六、现在，开始重新规划你的目标吧！&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;方法如果不用，那它就只是方法而已。如果这篇推送你只是过目一下，却没有试着用来改善学习和生活，那我觉得是很可惜的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在这里，我强烈建议你现在就行动起来&lt;/strong&gt;。写下1-3个近期或中长期最想完成的目标，然后用上述的各种方法将它细化、落实。别忘了“如果···就···”的力量！最好可以把一系列相关的计划打印或抄写出来，贴在书桌、卧室最明显的位置，这样子，我们的行动力会更强！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么？你现在没时间？那也别关掉本文就走了，来来来，给自己定一个“做计划”的时间，今晚八点？本周六早上九点？都可以，重要的是，别给偷懒找借口，定个时间，必须行动！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;前面的内容可能有点抽象，但是如果你能理解并运用，肯定会更好地完成自己的目标的&lt;/strong&gt;。受篇幅所限，不能详尽地介绍。再次提醒大家，欢迎在公众号后台回复&lt;code&gt;3015&lt;/code&gt;获取本书的电子版呀，或者留言区留下你的困惑，也是可以哒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;码字不易！如果觉得文章还不错的话，你的每一个”在看“或每一笔赞赏，都是我最大的动力和欢喜~&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</content><link href="/Blog/archives/how-to-set-goals-scientifically/" rel="alternate"/><published>2020-04-24T18:48:00+08:06</published></entry><entry><id>/Blog/archives/no-rebate-anymore-please/</id><title>我为什么劝你不要参加App的返利活动？</title><updated>2021-02-13T13:14:47.275845+00:00</updated><author><name>谢卓彦</name><email>xiezhuoyan1999@hotmail.com</email><uri>https://desksideideas.github.io/Blog/</uri></author><content>&lt;p&gt;先给大家分享一个我的朋友：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的这个朋友热衷于参加各种app的红包返现活动、寻找各种有礼品赠送的抽奖、集赞，简而言之，就是很爱薅羊毛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那她有没有从中赚到钱呢？当然有，少的几毛钱，最多的时候可能有小几十块钱。前前后后一共从各种App或者品牌那里薅到多少钱，我就不得而知了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那这值不值呢？我要不要也去寻找、参加这种活动呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;千万别！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我来跟你分析一下，如果为了这些蝇头小利，你会亏什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一，隐私问题&lt;/strong&gt;。几乎所有的App提现都会要求绑定身份证或银行卡，这无形中就将自己的身份和账户信息拱手相送了。很多诈骗案件中，骗子拥有受骗者极其完整的个人信息，从姓名、身份证号到住址、工作单位等等，应有尽有，这些信息的成功泄露，很多时候就来自于自己的不小心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第二，时间成本&lt;/strong&gt;。你见过只花5分钟就从某个App的返现活动里成功赚到钱并走人的情况吗？我反正是没见过，几乎所有这一类型的活动都不断地要求用户，通过集赞、转发、邀请、等待、抽奖等类似的方式不停努力，而且还设置一个最低的提现额度，才能从它们手中拿到零星的一点钱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前前后后、林林总总算起来你看起来可能花了3个小时，但是实际的时间损失绝对不止。一旦你脑袋里在想着“赚钱”，你就很难静下心来做别的事情，你在学习、工作途中花5分钟看看进度，却要多花10分钟才能回到专心于学习、工作的状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第三，机会成本&lt;/strong&gt;。你本来拿这3小时，做别的不好吗？尤其是用来进行如阅读、练琴、写作、锻炼等对自己未来有益的事情。今天做的“小事”，是为了明天赚到“大钱”，不是吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第四，人缘损失&lt;/strong&gt;。App为什么愿意拿出一部分利润来给人“赚钱”，正是因为它们需要更多的客户来开拓市场。而你，正是那个被拿来挖掘潜在客户的工具人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一阵子拼多多的砍价非常火爆，但是深究一下，它的机制非常地“狗”。如果你想在拼多多砍掉100元，那么你首先需要拉新用户才能“砍价”，而且他们还得下载拼多多的App。最关键的一点是，前三笔的砍价总和可能直接达到90以上，让人感觉胜利在望，但再往后，每一个新用户帮你砍的金额就越来越少，只剩几毛钱甚至一分钱了。在这个过程中，你越渴望砍价成功，你就会被越套越牢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且甚至于，有时候有些用户成功砍价或者抢到超低价商品，还会被拼多多给“砍单”，即直接取消订单，退款并且不会发货。这种操作让人心寒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;讲到这里，你就知道了，你要是真的想赚那笔钱（而且往往还是虚无缥缈、不一定真的能赚到的钱），你需要找几十个同学、朋友、家人，在这个过程中，你的形象和人缘都在不断地受损。再往后，你请求别人帮忙的成功率就会大大下降（还记得“狼来了”的故事吗），有些激进的人甚至会把你给删除或拉黑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;千万别拿自己的时间不当资本，收割你的时间和精力，也是“割韭菜”的方式之一。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</content><link href="/Blog/archives/no-rebate-anymore-please/" rel="alternate"/><published>2020-05-09T18:48:00+08:06</published></entry></feed>